簽保守行為須經副刑事檢控專員審批 大狀指一向難爭取 不同意抗爭者獲放生之說

有報道指刑事檢控專員梁卓然本月初發出內部電郵，指示日後所有簽保守行為的建議，均需事先取得副刑事檢控專員的同意。有法律界人士認為律政司如此決定，與多名牽涉反修例示威市民被落案起訴後、最終獲准以簽保守行為方式結案有關。不過，有大律師認為，示威案成功爭取守行為了事的比率並非特別高，只因近來起訴個案數字甚鉅，才會令守行為個案增加，不同意「放生」之說，並認為上述安排之目的，可能只是律政司欲統一示威案件批准守行為的準則。

有報道指，刑事檢控專員梁卓然本月2日向刑事檢控科同事發電郵，明言日後所有不提證供起訴、以簽保守行為結案的建議，均須經副刑事檢控專員同意。如此安排是由於律政司內部有檢控人員就應否對抗爭案件被告撤控、改以簽保守行為方式處理的決定，存有很大分歧，甚至有法律界人士質疑刑事檢控科人員處理部份案件時有「胡亂放生」之嫌，才會有此安排。

據知，相關電郵內容只簡單提到，即日起所有涉及不提證供起訴、簽保守行為的案件，一律需經由一位副刑事檢控專員審批才生效。知情者稱，電郵發出後，消息很快在行內流傳，不少人相信是與一宗涉嫌在抗爭現場執拾催淚彈彈頭案的撤控決定有關。當日該案辯方代表早上才剛接獲高級檢控官通知，可以簽保守行為處理，下午卻再收到通知，指因「上頭話唔得」而拒絕，同日稍後，刑事檢控專員梁卓然便發出該封電郵。